【壹週平行時空】Abstentionism與Mandate：北愛爾蘭議會抗爭對香港的啟示（沈旭暉）

【壹週平行時空】Abstentionism與Mandate：北愛爾蘭議會抗爭對香港的啟示（沈旭暉）

香港政局日復日邁向高壓，不少朋友開始質疑議會抗爭還有沒有效用，而這樣的觀點，自然完全可以理解。他山之石，可以攻玉，北愛爾蘭新芬黨的案例，雖然難以直接類比，但此時此刻，亦不無參考價值。

新芬黨（Sinn Féin）和愛爾蘭共和軍（IRA）基本上二為一體，雖然說是「獨立自主」，但英國上下都知道他們兩者是「真手足」，只是技術需要，才把行動派、議會派切割開來。這就是北愛爾蘭著名的「槍械與選票箱策略」(Armalite and Ballot box strategy)，放在香港，就是「和勇合一」。

這些廣義的「愛爾蘭共和主義者」長期通過各種方式，反抗英國管治北愛的合法性，認為倫敦政府從來都沒有在乎過愛爾蘭人民的權益與生活，亦只有愛爾蘭島的民主機構，才能真正捍衛愛爾蘭人。但為了種種原因，新芬黨雖然不承認英國在北愛爾蘭的地位，卻同意參與英國的下議院選舉，只是強調堅守一個名為Abstentionism（棄權主義）的原則：即使當選了，亦拒絕宣誓效忠英女皇（新芬黨黨魁麥當勞曾表示所有黨員均不會向「外國勢力宣誓其忠誠」），同時拒絕參與任何與北愛無關的政治決策。因此在各級和北愛爾蘭有關的議會，新芬黨都有其勢力存在，作為主張英國大一統的「統派」政黨民主統一黨(DUP)等的對家。本來棄權主義同時還應用在愛爾蘭國會、北愛爾蘭地方議會，直到各方近年大和解，新芬黨才正式參與愛爾蘭議會事務，但依然對英國說不。

北愛爾蘭特產：「棄權議員」
Abstentionism既是原則、理念，也是一種政治策略。新芬黨黨員儘管拒絕向女王宣誓，但國情不同，並不會被「DQ」，只會失去在西敏寺國會投票等權利，然而名義上，他們依然是英國的國會議員，不會被荒謬的法律專家說成「不履行議員職責，就是公職人員行為失當」云云。這種在香港沒有的灰色地帶，讓這些「棄權議員」在任何與愛爾蘭有關的議題出現時，作為民選代表，即使在議會之外，也有了無可取代的談判mandate（認受性）。

換句話說，這些「棄權議員」當選後，就是本地社群的代言人，這種認受性，不是有沒有宣誓、是否被DQ足以取代的。新芬黨在蔑視西敏寺政治、又拒絕參與決策的前提下，仍堅持每屆動用大量資源競選，為的不是議席，而是mandate。遙想1870年代，愛爾蘭民族主義領袖約翰‧馬丁擔任米斯郡 (Meath)議員，拒絕投票、卻在西敏寺發言，為的就是倡導下一波行動；這綱領到了今天，依然被新芬黨信奉。目前新芬黨在英國國會的北愛席位佔39%，在北愛議會佔議席30%，北愛地方政府議席佔23%，在愛爾蘭共和國國會也佔23%，早已是不能分割的「建制」一部份。

新芬黨黨員即使不能領取議員薪水，但在英國制度下，有了身份，卻可以動用用於社區活動、為北愛爾蘭人民服務的政府公帑。這也是英國特有的灰色地帶，客觀效果也是避免對立面走向最極端；其實，即使在局勢最惡劣之時，包括愛爾蘭共和軍炸彈襲擊英國保守黨大會之時，英國和IRA雙方，也一直保持溝通渠道，並存有某種默契。這種管治藝術，卻在今日的新香港完全失去：親政府陣營在區議會大敗後，本來是政府接受現實示好的機遇，也是以行政資源吸納新生力量的機遇，任何正常的「建制派」，都會這樣想。想不到特區政府居然索性繞過整個區議會，扶植落敗者另起爐灶，主動實行「攬炒」，卻將這責任推向對方，如此「勇武」，實在是管理學罕見的荒謬。

愛爾蘭共和軍參與英國議會最壯烈的一頁，自然是1981年的大絕食，這也是電影《Hunger》的時代背景。當年有十名當選國會議員的愛爾蘭共和軍成員絕食至死，包括最年輕、最著名的Bobby Sands，他堅持絕食六十多日，死時年僅27歲，震撼全球，逼使英國政府改善囚犯待遇，也不再公然在監獄對IRA囚犯逼供。這種烈士殉道式的舉動，令不少本來對IRA極度反感的英國人開始反思，為甚麼要逼到北愛走到那一步，而Sands擁有國會議員的身份，也大大加強了行動背後的價值。

危中有機：假如特區政府瘋狂DQ議員

說回香港。不少人擔心特區政府變本加厲，在來屆立法會進一步提高「DQ」門檻，大舉DQ候選人和當選議員，乃至到了足夠改變結構性結果的地步；甚或即使出現一個不獲北京認可的候選人當選特首，也可以不被委任。這類憂慮，自然可能出現；但即使出現了，卻不一定是壞事，因為內裏已經出現了不能逆轉的關鍵：mandate。

這就是愛爾蘭共和軍或新芬黨當選英國國會議員的奧妙：有了mandate，就可以循環再用，和mandate的母體（議會）再無必然關係。無論是早年的愛爾蘭議員集體回到本島自行開會、利用mandate建立平行政府，還是近年新芬黨黨員利用民選身份，在社區深耕細作，都是異曲同工。

假如特區政府不惜冒大不韙，進行瘋狂DQ，本地社會如何反彈、國際社會如何演繹，還是其次。最重要的是，這批有了官方民意認受的代議士，就算沒有了議席，也不會令他們的mandate喪失；恰恰相反，反而可以靈活運用mandate，例如在其他時空，包括在香港、或在海外，進行其他活動，可塑性反而更大。

特區政府強硬派以為「越左越好」，越強硬就越受上級犒賞，殊不知這是打開潘朵拉的盒子，後患無窮。假如數十名非建制派議員被集體DQ，他們卻代表了香港六成以上的選票，被逼走到議會之外，聚在一起，可以發生甚麼效應，遠非特區政府此刻可想像。走極左路線的人，才是真正有「攬炒」決心的狂人，慎之慎之。
----------------------------

APP 內 1-Click 訂閱 《壹週刊》

按此了解更多

-----------------------------

【《壹週刊》昔日紙本檔案庫】

30年壹仔經典 壹壹重現！

【銀齡養生】長者補鈣妙計？｜關德祺
17小時前

【98年港姐季軍】吳文忻低胸小背心戶外放風 鬧爆林鄭抗疫不力仲加薪
18小時前

【愈揭愈多】羅志祥背前女友一腳踏三船 周揚青原來都係第三者
19小時前

【偷食解畫】綠帽謝東閔緊握女友手不離不棄 朱智賢偷食賴抽離唔到角色
19小時前

【捐款母校研武肺疫苗】徐子淇發動善心領巨星為停課學童講故事
20小時前

【獨家有片｜踢爆後匿入公廁】助理警務處長陶輝疑非法佔清水灣牌照屋 採訪後警察擄走記者
20小時前

【Joyce退市】我最喜歡的售貨員（林燕妮）｜壹經典
20小時前

【搵男友謝東閔幫手拆彈】朱智賢飛出《東張西望》 人夫黎振燁停工入雪櫃
21小時前

【武漢肺炎｜本地口罩開售】唔一定香港製造！一文睇清46間港牌口罩品牌背後資本、規格、產地、售價（附連結）
2020-04-29

【堆填區獨白】投機炒作將扳倒暴政（楊懷康）
2020-04-29

校長籌款過百萬 津校為什麼要跑數？ ｜李家文
2020-04-29

【壹仔天氣王】新界繼續最高30℃ 紫外線指數甚高
2020-04-29

【賣淫水港姐終搶走老公 】正印J小姐講糾纏8年三角關係：做唔好嘅嘢遲早會有果報
2020-04-29

【直擊呎租劈至$58】接誠哥火棒 中環中心變炒家墳墓 小巴大王借財仔撲水
2020-04-29

【做地盤捱低薪】隊友被捕流亡澳洲 30歲供樓男無悔由零開始︰至少奮力改變
2020-04-29

【為朱智賢同大肚妻攤牌】黎振燁嗌離婚 老婆下月生產冇陪產檢 反而陪小三睇醫生
2020-04-28

【偷食前如常拍拖】三年情變淡 朱智賢眼尾唔睄謝東閔 只顧覆電話
2020-04-28

【喜出望外】狐假虎威（王喜）
2020-04-28

《壹週刊》譴責警察街頭無故擄走記者！ 打壓新聞自由！
2020-04-28

【JOYCE退市】創辦人郭志清搞時裝專櫃起家 吳光正三度私有化終成功
2020-04-28

之前咪話有啲傳統泛民怕攬炒會失民意，又驚比人DQ
如果唔咁做根本就係辜負左選民嘅票
亦令到議會變返以前咁
就算真係俾人DQ，
佢都唔會失民心，再選返入去
亦都係一個導火線，全民勇武
甚至香港獨立

白兵寫篇文回應下

LM